
\begin{thebibliography}{99}



\bibitem{MishSolFom} Мищенко~А.\,С., Соловьев~Ю.\,П., Фоменко~А.\,Т. \textit{Сборник задач по дифференциальной геометрии.} Москва, URSS. 2016.


\bibitem{Skop08} Скопенков~А.\,Б. \textit{ Основы дифференциальной геометрии в интересных задачах.}  — М.: МЦНМО, 2008.





\bibitem{MishFom00} Мищенко~А.\,С., Фоменко~А.\,Т. \textit{Курс дифференциальной геометрии и топологии.} Факториал Пресс, 2000.

\bibitem{IvTuzh09} Иванов~А.\,О., Тужилин~A.А.: \textit{Лекции по классической дифференциальной геометрии.} Логос, 2009.

\bibitem{IvTuzh11} Иванов~А.\,О., Тужилин~A.А.: \textit{Лекции по дифференциальной геометрии и топологии.} 2011, \url{http://dfgm.math.msu.su/files/lect2.pdf}

\bibitem{DNF86} Дубровин~Б.\,А., Новиков~С.\,П., Фоменко~А.\,Т. \textit{Современная геометрия. Методы и приложения.} — М.: Наука, 1986. 

\bibitem{NovTai14}  Новиков~С.\,П., Тайманов~И.\,А. \textit{Современные геометрические структуры и поля.}  — М.: МЦНМО, 2014.

\bibitem{KobNom81} Кобаяси~Ш., Номидзу~К. \textit{Основы дифференциальной геометрии.} — М.: Наука, 1981. 

\bibitem{PostSem3} Постников~М.\,М. \textit{Лекции по геометрии. Семестр III. Гладкие многообразия.} — М.: Наука, 1987.

\bibitem{PostSem4} Постников~М.\,М. \textit{Лекции по геометрии. Семестр IV. Дифференциальная геометрия.} — М.: Наука, 1988.

\bibitem{PostSem5Group} Постников~М.\,М. \textit{Лекции по геометрии. Семестр V. Группы и алгебры Ли.} — М.: Наука, 1982.

\bibitem{PostSem5Riem} Постников~М.\,М. \textit{Лекции по геометрии. Семестр V. Риманова геометрия} — М.: Факториал, 1998.



\bibitem{ArnODE} Арнольд~В.\,И. \textit{Обыкновенные дифференциальные уравнения.} — М.: Наука, 1971.



\bibitem{Miln65} Милнор~Дж.  \textit{Теория Морса.}  М., “Мир”, 1965.



\bibitem{BottTu89} Ботт~Р., Ту~Л.\,В. \textit{Дифференциальные формы в алгебраической топологии.} — М.: Наука, 1989.

\bibitem{Prasolov06Hom} Прасолов~В.\,В. \textit{Элементы теории гомологий.} — М.: МЦНМО, 2006.


\bibitem{Hatcher11} Хатчер~А. \textit{Алгебраическая топология.} — Москва: Издательство МЦНМО, 2011.

\bibitem{FomenkoFuks} Фоменко~А.\,Т., Фукс~Д.\,Б. \textit{Курс гомотопической топологии.} —  М.: Наука, 1989.




\end{thebibliography}